% Choose the language of your thesis passing 'french' or 'english' as
% \documentclass option.
% Note1: The 'page de garde' will always be written in French.
% Note2: You will have an error if you change the language of the document and
%        compile it without cleaning the auxiliary files. Compiling it again
%        should solve the problem.
\documentclass[english,a4paper,11pt,twoside]{StyleThese}
\newcommand{\included}{}

\include{formatAndDefs}
\include{Symbols}
\include{glossary}



\include{page_de_garde}

\sloppy
\begin{document}

\makeflyleaf

\cleardoublepage

\dominitoc

\pagenumbering{roman}

 \cleardoublepage

% Here you can see an example of how to create text conditioned by the language
% variable. The \iftoggle command:
%
%   \iftoggle{ThesisInEnglish}{%
%   <your-text-in-english>
%   }{%
%   <your-text-in-french>
%   }
%
% will compile only one of the two blocks, depending on the variable you set at
% the beginning of this document. Language selection is managed this way in the
% formatAndDefs.tex file. You too can create sections of your thesis that is
% language dependend this way, although you probably won't need it. Another use
% of \iftoggle can be found at the end of this file.
\iftoggle{ThesisInEnglish}{%
\section*{Acknowledgments}
}{%
\section*{Remerciements}
}

En démarrant cette thèse, je pensais qu'une thèse était un travail personnel et que personnel rimait avec solitaire. Ces trois ans (et même plus en soi) au sein de cette équipe ont su me démontrer mon erreur. Je ne serais jamais arrivé à réaliser le travail que ce manuscrit retranscrit sans toutes ces personnes qui m'ont accompagné durant ces trois années.

En tout premier lieu, je souhaite remercier ma compagne Margaux pour m'avoir supporté (et c'est peu dire) et soutenu depuis certes de nombreuses années, mais avant tout durant cette thèse. Ces matins où j'étais déjà parti, ces soirs où je n'étais pas encore rentré, ces week-ends où j'étais absent, ces vacances quasi-inexistantes, tu as su les accepter, les comprendre, et ne jamais me les reprocher. Merci de m'avoir toujours remotivé, d'avoir écouté mes complaintes et de m'avoir poussé à toujours aller plus loin même si cela voulait dire se voir moins.

Une thèse démarre avant tout avec un directeur de thèse et dans mon cas deux. Je tiens d'abord à remercier Aurélie Clodic pour avoir cru en mon travail avant même le début de cette thèse, et cela, jusqu'au bout. Ton soutien sans failles a été une véritable force pour moi. Si je voulais résumer ce soutien, je pourrais citer qu'une phrase de toi: \textit{"Je n'ai jamais vu d'article comme ça et je ne sais pas si ça se fait mais si tu penses que c'est ce qu'il faut faire alors vas-y"}\footnote{Nominated for the best paper.}.

Je remercie également Rachid Alami, directeur de cette thèse, pour l'ensemble des idées qui ont nourri cette thèse, toujours précises, affinées et enrichies, et donnant un véritable cap à suivre et évitant ainsi de se perdre dans des contributions trop vagues. Merci pour ta disponibilité, tes relectures toujours attentives et anticipées et ton sens de la phrase pour trouver les bons titres.

Mes remerciements vont également à Micheal Beetz et Paulo Menezes pour avoir accepté d'être rapporteurs de cette thèse, ainsi qu'aux autres membres du jury, Kerstin Fischer et Simon Lacroix.

Je me dois bien évidemment de remercier une seconde fois Simon, qui en plus de sa magnifique prestation de président de jury et de ses questions probabilistes a également été un camarade de pause toujours de bon conseil, grâce à qui j'ai pu mieux comprendre le monde de la recherche.

En restant sur la thématique des pauses probabilistes, je souhaite remercier Arthur pour son regard critique et bien veillant sur mon travail.

Outre les collègues quelque peu formels disons, une thèse est également accompagnée de compagnons d'infortune parmi lesquels j'ai su trouver mes mousquetaires, pour affronter ensemble le cardinal de Richelieu et ainsi créer une super démo. Sans vous, ces années n'auraient sûrement pas été aussi agréables et cette thèse n'aurait pas été aussi riche. Je pourrais, j'en suis sur, noircir quelques pages pour vous remercier mes promis je vais faire court.

Guilhem, qui eut cru que tu l'ai fait, peut-être pas toi, mais nous oui. Malgré ton pessimisme constant, tu as été une véritable source d'inspiration pour moi, avec une vision de la robotique et de la HRI toujours juste, réfléchi, critique et réaliste. Toujours prêt à tout remettre en question, j'ai pu mieux construire ma vision, toujours prêt à débattre, j'ai pu étayer mes arguments, toujours prêt à tout recommencer à zéro, j'ai trouvé un camarade de code. Merci pour toutes ces longues discussions, ces débats, ces engueulades et ces bières.

Amandine, j'espère qu'après ces quelques années je te fais enfin moins peur. Véritable juke-box ambulant, tu as su transformer de longues soirées d'intégration laborieuses et moments agréables où la bonne humeur était le maître-mot. Camarade de confinement non respecté, merci pour ces longues discussions, ces midis de jeux et ces gâteaux.. Ho ces gâteaux... Merci également pour tous ces développements sans lesquels nos travaux seraient restés théoriques et pour tes exigences nous ayant poussés à aller toujours plus loin.

Kathleen, petite folle dont je n'oublierai pas la rencontre quelque peu incongrue pour quelqu'un devant nous aider à savoir comment interagir avec un humain, j'espère qu'un robot ne fera jamais comme toi. Un grand caractère dans une si petite personne. Merci pour toutes ces pauses de complaintes, cette éthique sans failles qu'on a eues tant de mal a respecté. Merci également pour ton partage de connaissance passionné qui a donné une autre envergure a cette thèse. J'en suis sûr, ce n'est que le début d'une collaboration.

Merci ensuite à tous ceux que j'ai obligé à faire tant de pauses café, matin, midi et soir. Je me doute à quel point cela a dû être dur pour vous. Yannick, fidèle ingénieur ayant un sens du mouvement tout personnel. Amélie, dont le rire illuminait le bâtiment tel un feu d'artifice. Jules, programmeur talentueux à qui le rouge allait si bien. Rafa, roi d'Espagne ne craignant pas la coupe. Phani, danseuse étoile nous ayant fait tourner la tête. Philippe, dont l'âge n'a d'égale que l'humour. Jérémy, athlète friand de punch ing ball. Ilinkka, loup garous par défaut. Alexandre, peintre attentif. Léa, pile sur pâtes. David, la chaleur dégagée par son réseau de neurones a eu raison de ce qu'il se trouvait dessus. Dario et Margot, camarades de week-ends. Merci aussi à Alejandro, Christophe, Ellon, Anthony, Antoine, Jerôme, Martin, Tanguy, Victor, Jean-Hugues, Élise, Vivien, Gianluca, Andréa, Pierre, Florian un et deux, Idriss, Paul et tous ceux que j'ai pu croiser durant ces années.

Merci également a tous les permanents du bâtiment H toujours prêt à aider et à discuter de tout et de science. Christelle, encadrante de la première heure. Matthieu, dompteur de robot. Anthony, plus efficace que marraine la bonne fée avec une baguette (de mocap). Felix, actionnaire principal du CAF40. Merci également à Daniel, Nic, Juan, Corrine et Patrick.

Je souhaite également remercier tous les enseignants que j'ai pu avoir durant mon parcours scolaire et qui, alors que je voulais faire des études courtes, ont su me donner le goût du travail. Pour n'en citer que certains, merci à Damien, Gaelle, Bruno, Bruno, Alexandre, Pierre-Emmanuel, Claude, Didier, Christophe et tous les autres.

Merci à l'ensemble de l'équipe du fablab. Vous avez été ma petite bulle de grand n'importe quoi durant ces années, toujours partant pour une bière, une raclette, un barbecue, éclater des composants, faire des arcs électriques, imprimer des choses utiles, casser des machines, faire un ordinateur dans une boîte à pizza et j'en passe. Alors merci pour votre passion, vos idées et vos rires.

D'un point de vue plus personnel, je souhaiterais vivement remercier Julien, toujours présent depuis bien des années. Tu es celui que mes collègues connaissent sous la casquette d'ingénieur de recherche personnel. Merci pour toutes tes relectures de code, tes conseils avisés et m'avoir poussé à aller toujours plus loin, à ne pas me reposer sur mes acquis. Je pense que bien des fois, tu as dû te questionner sur l'utilité de mes logiciels, mais qu'importe, tu voulais les améliorer. Merci également pour ton amitié et tous ces projets durant toutes ces années.

Merci enfin à ma famille et tout particulièrement à ma mère et mes sœurs. Je sais que vous n'avez pas toujours compris ce que je faisais et l'importance que ça avait pour moi, mais vous m'avez toujours soutenu et vous avez su accepter mes absences sûrement trop nombreuses. Alors certes, il semblerait que je ne sois pas encore au bout du chemin, mais soyez sûr de la place que vous avez dans mon cœur.

\tableofcontents

%\printnomenclature
\printnoidxglossary[type=\acronymtype]
% Use \mtcfixnomenclature below if you have a glossary (added with
% \printnomenclature above) and you're see a shift in the mini-table of
% contents at the begining of each chapter (example: no mini-toc in chapter 1;
% mini-toc of chapter 1 appearing in chapter 2; and so on).
%
% You should not use \mtcfixnomenclature if you have no glossary (that means,
% if you don't use \printnomenclature or if your glossary is empty).
%\mtcfixnomenclature

\mainmatter

\include{Introduction}
%\include{Chapter1}
\include{Chapter2}
\include{Chapter3}
\include{Chapter4}
\include{Chapter5}
\include{Chapter6}
\include{Chapter7}
\include{Chapter8}
\include{Chapter9}
\include{Conclusion}

%\newpage
%\listoftodos[Notes]


\appendix

\include{Annexe_route}
\include{Annexe_reg}
\include{Annexe_fr_small}

\bibliographystyle{StyleThese}
%\bibliographystyle{plain}
\bibliography{These-refs}

\cleardoublepage
\begin{vcenterpage}
\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}

% 1700 à 4000 caractères

\textbf{Abstract:}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ATTENTION ! SI MODIFICATION => MODIF SUR ADUM AUSSI !!!
As robots begin to enter our daily lives, we need advanced knowledge representations and associated reasoning capabilities to enable them to understand and model their environments. Considering the presence of humans in such environments, and therefore the need to interact with them, this need comes with additional requirements. Indeed, knowledge is no longer used by the robot for the sole purpose of being able to act physically on the environment but also to communicate and share information with humans. Therefore knowledge should no longer be understandable only by the robot itself, but should also be able to be narrative-enabled. 

In the first part of this thesis, we present our first contribution with Ontologenius. This software allows to maintain knowledge bases in the form of ontology, to reason on them and to manage them dynamically. We start by explaining how this software is suitable for \acrfull{hri} applications. To that end, for example to implement theory of mind abilities, it is possible to represent the robot’s knowledge base as well as an estimate of the knowledge bases of human partners. We continue with a presentation of its interfaces. This part ends with a performance analysis, demonstrating its online usability. 
 
In a second part, we present our contribution to two knowledge exploration problems around the general topic of spatial referring and the use of semantic knowledge. We start with the route description task which aims to propose a set of possible routes leading to a target destination, in the framework of a guiding task. To achieve this task, we propose an ontology allowing us to describe the topology of indoor environments and two algorithms to search for routes. The second knowledge exploration problem we tackle is the \acrfull{reg} problem. It aims at selecting the optimal set of piece of information to communicate in order to allow a hearer to identify the referred entity in a given context. This contribution is then refined to use past activities coming from joint action between a robot and a human, in order to generate new kinds of Referring Expressions. It is also linked with a symbolic task planner to estimate the feasibility and cost of future communications. 

We conclude this thesis by the presentation of two cognitive architectures. The first one uses the route description contribution and the second one takes advantage of our Referring Expression Generation contribution. Both of them use Ontologenius to manage the semantic Knowledge Base. Through these two architectures, we present how our contributions enable Knowledge Base to gradually take a central role, providing knowledge to all the components of the architectures.

%\textbf{Mots clés :} interaction humain-robot, Représentation de connaissances, ontologie, référencement spatiale 

\textbf{Keywords:} human-robot interaction, Knowledge representation, ontology, spatial referring
\\
\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}
\end{vcenterpage}

\end{document}
